中國個人所得稅收銳減 反映失業問題浮現

中國個人所得稅收銳減 反映失業問題浮現

【看中國2019年5月10日訊】中國財政部週三聲稱，減稅降費政策初見成效，尤其今年首四個月，個人所得稅同比下降超過3成。

中國財政部週三聲稱，減稅降費政策初見成效，尤其今年首四個月，個人所得稅同比下降超過3成，不過民間經濟學者有另一種解讀，認為這是反映經濟正在下行。

中國政府一再重申，會通過大規模減稅降費等措施，激發市場活力，頂住經濟下行壓力。中國財政部公布今年頭四個月公共預算收入情況。在這段期間，個人所得稅收入為3963億元，同比下降超過30%。官方形容，這有效釋放了民間的經濟活力，但實際情況是否這樣呢?

在個人所得稅收入銳減的同時，其他稅收項目大部分維持增長，其中增值稅和消費稅增幅更達到雙位數字，一加一減，全國公共預算稅收收入仍然增長4.6%，從數字來看，企業負擔沒有減輕。

經濟學者金仲兵認為，所謂減稅降費政策，並未有解決根本問題。

金仲兵：「自從10年前經濟危機爆發以來，稅收都是逆勢增長，幅度維持在雙位數，這是與當下經濟發展總體態勢嚴重背離。這種情況會導致經濟發展的壓力非常大，民生也會變得很艱難，而政府財政快速擴征的同時，財政的赤字也在擴大。」

工人階級收入萎縮導致稅收減少

從今年1月1日起，大陸個人所得稅起征點提高至5000元，被宣傳為優惠政策，不過金仲兵認為，個人所得稅稅收銳減突顯了另一個更大的問題。

劉孟俊：「事實上，在沿海地區因為美中貿易戰的關係，（不少）企業都撤資或關門，農民工失去工作，回到原來居住地方，並非真的是回鄉創業。」

劉孟俊認為，個人所得稅以外其他稅收不減反增，是因為地方政府財政吃緊，所以用盡一切方法增加其他收入。

劉孟俊：「企業所得稅（增幅）還是蠻高的嘛。因為地方政府要解決地方債的問題，可能更強調要課徵企業所得稅，它怕漏稅，查稅查的更多，反而讓稅收增加了。」

他說，地方政府對於解決財政壓力，往往有自己一套理念，對落實減稅降費構成障礙。

金仲兵：「個人感覺還是取決於整體納稅基數的下降。總體納稅基數下降，可能與當下就業情況，職工個人收入情況有關係。也就是說，就業降低，總體收入降低，總體基數會降低。」

臺灣中華經濟研究所大陸研究所所長劉孟俊則相信，個人所得稅收減少與中美貿易摩擦有一定聯繫。

驚閪咩
佢地大把飛機片回血

中國人民休養生息，一鼓作氣反擊美國！

沒事儿

藏富於民 又贏

失咩業 一人一華為支持國企呀